下一步便是臨時憲法，這是一年前寫的約章

香港一八憲章 全球聯署

㩒入即可聯署：

（節錄）

三 . 主張

1. 還權於民
獨裁者交還原屬於人民的國家主權，是香港以至中國民主化重要的一步。

2. 雙普選
廢除立法會的功能組別和特首小圈子選委，以普及和平等的準則，一人一票普選行政長官和全體立法會議員。

3. 制定公投法
國際法認同的「人民主權」原則，國家主權來自人民，人民擁有公民投票權，直接行使公權。因此，應制定公投法，以直接民主的機制，就香港前途問題、罷免公職人員等重大議題全民表決。

4. 擴大防止賄賂條例範圍至特首
把特首納入< 防止賄賂條例 > 第三條 「公職人員索取或接受利益」、第八條「與公共機構有事務往來的人對公職人員的賄賂罪」維護廉潔。

5. 提升立法會監察權
廢除限制立法會議員發言權、提案權、調查權的條例，並賦予立法會罷免特首的權力。

6. 維護司法獨立
特區法律由特區司法機關釋法，沒有人民授權的中央政府無權對香港釋法。

7. 解散秘密警察
嚴禁當權者對人民作出秘密拘捕、私刑、審問、監視等違反人權行為。2015年銅鑼書商被失蹤和被認罪、2018年行政機關被揭發派員監視立法會議員，香港人身安全和自由正受港共政府和中央政府的特務監控。因此，必須廢除秘密警察制度，維護法治、人權和自由。

8. 地方自治
地方政府實行自身憲法，中央政府無權在香港引入全國性法律或以釋法方式扭曲香港自身的憲法。

9. 黨、政、軍退出文化、教育界
嚴禁當權者透過組織、收買和滲透，入侵校園、媒體、公共事業、文化界，破壞香港人權和法治。

10. 制定政黨法
立法規範政黨的組成、財務、活動，促進公平競爭，避免黑金政治。例如領導層的產生和決策必須符合民主程序、公開財務和資金來源、不可有不動黨產、禁止成立牟利組織等。

11. 促進學術自由
嚴禁行政機關干預學術自由，修改<大學條例 >廢除行政長官擔任各大院校校監必然制，並取消行政長官委任校董的權力。校董會全面由學術權威人士和師生組成。

12. 堅守思想自由
以罷聽、罷唱、「熄機」等不合作運動反抗「國歌法」，拒絕向獨裁政權歌功頌德，維護自由。

13. 廢除公安惡法
廢除限制集會自由和不符合國際標準的 < 公安條例 >。例如非法集結定義含糊，三人聚結，作出行為、意圖導致或相當可能導致破壞社會安寧已可入罪等惡法，應予以廢除。集會、遊行權如同呼吸是基本人權，不用向當權者申請「不反對通知書」。

14. 拒絕第二十三條立法
推翻獨裁政權是人民的權利，因此基本法第二十三條立法違反主權在民和自由精神。當權者稱二十三條立法是憲制責任，明顯誤導市民。真正憲政精神是制約政府權力，並不是限制人民自由。

15. 制定檔案法
妥善管理和保存檔案，確保新聞自由、促進研究、增加政府透明度、公眾知情權和防止銷毀不利當權者的檔案。

16. 轉型正義
釋放政治犯並作出賠償、恢復名譽、調查行政機關在事件中的角色，還原真相。

17. 土地公義
土地運用必須符合公平、公正、公開原則。城市規劃不能建基在剝削任何群體的權益，並保持生態可持續發展。

18. 人權福利
制定具人權觀的社會福利規劃藍圖。實行整筆過撥款後，政府不再定期制定社會福利藍圖，欠缺長遠規劃。整筆過撥款導致管理層權力過大，制度過份商業化，前線社工疲於「跑數」。現時社會福利「重補救，輕人權」。福利政策把問題個人化，忽略問題公共性，無法應對時代變遷的需要。因此，人權為本的社會福利改革刻不容緩。

19. 廢除不平等條約
西九龍是香港不可分割的一部份。然而，港共政府與廣東省政府簽訂《一地兩檢》條約，出賣香港領土權和司法權，強行在西九龍劃出「內地口岸」由公安執行中國法律，而且收益大半歸中央，建設、維修費卻由港人承擔。港共政府沒有就《一地兩檢》公開咨詢，香港人在不平等和被迫的情況下被出賣。因此，應發起不合作運動，抵制高鐵。

20. 修憲自主權
地方憲法修改權，屬於地方民選政府。因此，基本法第159條修改基本法的權力屬於非民選的中央政府，違反聯邦和民主精神。基本法屬於香港內政，只須通過本地立法會，由司法關機監察，符合國際人權公約，便可修改基本法，無須經獨裁政權批准。

四 . 結語

在《世界人權宣言》 70週年之際發表《香港一八憲章》，盼望與受壓迫的人民連結反抗中共獨裁統治與壓迫，追求「沒有恐懼的自由」。獨裁者的野心如同「蝗蟲的胃口」，藏、維吾爾、漢等不同族群受到中共更大的壓迫，香港負隅頑抗，台灣看似安全，實質無路可退。中共企圖以「一帶一路」在東南亞建立「一帶霸權」，同時對歐美列強步步進逼，加強政治、經濟的「影響力」。不要把我們的責任，留給下一代 ; 不讓我們的遺憾，成為下一代的苦難。我們深信與苦難者走多遠，決定世界邁向和平多近。

發起團體/者 :
蒞地基督徒、不低頭運動-前途公投行動組、我係香港人、曉麗plus、馮國強(傳道人)、程綺華(傳道人)、陳家駒（自由創作人）

起草人: 呂智恆 (註冊社工)

反對一切任何同臨政有關的措施。

呢一刻並未係時間進行